\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{İnsani Gelişmeyi Anlamak için \\Bilgi Çağından Yararlanmak Şart} \\ Aygen Aytaç}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large İnsani Gelişmeyi Anlamak için Bilgi Çağından Yararlanmak Şart \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Aygen Aytaç, Birleşmiş Milletler Kalkınma Programı}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Aygen Aytaç, Birleşmiş Milletler Kalkınma Programı}}
\vspace*{15px}

\begin{quote}
\textit{``Günümüzün gençleri lükse bayılıyor, yol-yordam bilmiyorlar, görgüsüzler. Otoriteye ve büyüklerine karşı saygısızlar. Okulda boş boş konuşarak vakit geçiriyorlar. Büyükler odaya girdiğinde ayağa kalkmıyorlar. Anne babalarına karşı geliyorlar, konukların önünde boş boğazlık yapıyorlar, yemeklerini gürültüyle yiyorlar ve öğretmenlerine zulmediyorlar.''}
\end{quote}

Büyüklerin gençleri sorun olarak görme algısını en iyi şekilde temsil eden bu sözleri, doğrusunu isterseniz, tam iki bin yıl önce, ünlü filozof Sokrat söylemiş. Yine gerilere, 19. yüzyıla dönersek, İrlandalı yazar ve şair Oscar Wilde da, ironik biçimde şu düşüncelerini dile getiriyor: `Yaşlılar her şeye inanıyor, orta yaşlılar her şeyden şüpheleniyor, gençler ise her şeyi biliyor.' 

Bunun tam tersi, gençler, bazılarına göre de, bir ulusun geleceği, ulusu aydınlık yarınlara taşıyacak, büyük ölçüde ülkeyi şekillendirecek kişiler.  Bugün de, dünyada gençler, özellikle siyasi konuşmalarda, sık sık, büyüyen ekonomilerin motorları olarak resmediliyor. Bu yaklaşıma göre, bir ülke ekonomisini ancak dinamik gençleri sayesinde büyütebilir, geleceğini ancak bu gençler sayesinde garantiye alabilir. 

Görüldüğü gibi, geçmişten günümüze, gençler her zaman iki uçta değerlendirilmiş: Ya bir sürü şikayete konu olmuşlar, ya da bir sürü övgüye... Yani ya günah keçisi yapılmışlar ya da aşırı olumlu bir şekilde  algılanarak, gelecek için umut sayılmışlar. Ancak Birleşmiş Milletler Kalkınma Programı'nın (UNDP) Türkiye'deki gençliğin durumuna ayırdığı 2008 Ulusal İnsani Gelişme Raporu,\footnote{2008 Ulusal İnsani Gelişme Raporu, Türkiye'de Gençlik, UNDP/Türkiye} tüm bu geleneksel eğilimleri bir yana itip, insani gelişme perspektifinden güç alan bir anlayışla, sadece ekonomik büyümeyle ilgilenmeyen yeni bir gençlik vizyonu ortaya koyuyor.   

Birçokları ekonomik büyümenin, insani gelişmede kilit rolde olduğuna inanıyor ama aslında bu doğru değil. Örneğin Azerbaycan, kişi başına düşen milli geliri, Türkiye'den az olduğu halde, eğitim seviyesi daha yüksek olduğu için, UNDP'nin hazırladığı İnsani Gelişme Endeksi'nde, Türkiye'den daha üst sırada yer alıyor. Bu da Türkiye'nin ekonomik başarısını, insani gelişmeye dönüştürmede ne kadar başarısız kaldığının en açık göstergelerinden birini oluşturuyor. Buna ilaveten, bugün dünyanın en zengin ülkeleri bile, yoksulluktan, işsizliğe, hava kirliliğinden, bulaşıcı hastalıklara ve artan suç oranlarına kadar birçok sorunla uğraşmak zorunda kalıyor ki bu da, ekonomik büyümenin, insani gelişmede tek başına bir gösterge olamayacağını açıkça ortaya koyuyor. 

İnsani Gelişme, bir ülkenin, insanlarının kapsamlı özgürlükler çerçevesinde, uzun ve sağlıklı yaşamlar sürmesine olanak sağlayacak şekilde, gelişmesi anlamına geliyor. Dolayısıyla, İnsani Gelişme, bireylerin önlerindeki fırsatların zenginleştirilmesi ve kapasitelerinin arttırılması yoluyla, hayatlarını değer verdikleri şekilde yaşayabilmesine ve temel insan haklarını kullanabilmesine imkan sağlayan bir süreç olarak tanımlanıyor. Kapasiteler, şekil ve içerik açısından farklılıklar gösterebiliyor, ancak çoğu kez birbirleriyle yakından bağlantılılar. Örneğin, okulda verilen eğitimin ya da serbestçe dolaşmak ve istenilen yerde yaşamak için sahip olunan özgürlük ve ekonomik gücün sağladığı imkanlar, bu kapasitelerin arasında yer alıyor. Toplumsal yaşama, kamuoyu tartışmalarına ve politik karar-alma mekanizmalarına katılma imkanı gibi `sosyal' özgürlükler de bu kapasiteler arasında sayılıyor.\footnote{Küresel İnsani Gelişme Raporu 2000, İnsan Hakları ve İnsani Gelişme, UNDP.} 

Aslında altın formül çok da derin düşüncelere dalmayı gerektirmiyor, aksine bunun formülü basit: Gençlerin önündeki fırsatları, eğitim ve sağlık hizmetlerinin kalitesini arttıralım, gençlerin iş yaşamına girme süreçlerini kolaylaştıralım, gençlerin sorunlarına kalıcı çözümler getirelim, onlara kulak verelim, seslerini duyurmalarına yardımcı olalım, onların kötü şans ya da kötü seçimlerden kurtulabilmesi için umut verelim. 

\subsubsection*{Türkiye gençliği: Kim bu gençler gerçekten?}

Türkiye'de yerleşmiş algılara göre, genç demek, dinamik, sağlıklı, orta halli gençler demek... Bir de, `genç' kelimesi, genellikle erkeklerden bahsedilirken kullanılıyor. Tabii 15-24 yaş arası gençlerin nüfusunun 12 milyonu bulduğu da hemen herkesçe bilinen diğer şeylerden biri... Bu sayı doğru, ama aynı şeyi, gençlik tanımı ve algısı için söylemek zor. 2008 Ulusal İnsani Gelişme Raporu'na göre, Türkiye'de 12 milyon gençten sadece yüzde 30'u öğrenci... Yüzde 30'u çalışıyor, yüzde 40'ı ise atıl durumda... En kritiği, bu atıl olanlar! Bu atıl gençlerin bir milyonu şu anda iş arıyor. 300 bini iş bulma ümidini yitirmiş durumda. Bu gençlerden 2.2 milyonu okumaya ve iş aramayan genç kadınlardan oluşuyor. 22 bini hükümlü, 650 bini fiziksel engelli...   Bunların yanı sıra, sokak çocukları, sokakta çalışan çocuklar, ülke içinde yerinden olmuşlar, insan ticareti kurbanları, bilimsel araştırmalarda ve medyada kendilerinden pek söz edilmeyen diğer gençler de cabası... Türkiye'de gözlerden uzakta, okul ve iş yaşamından, sosyal hayattan uzakta yaşayan, `görünmeyen' tam beş milyon genç... 

Ne yazık ki, fırsat eşitsizlikleri ile şartların eşitsizlikleri,  insani gelişmenin batıdan doğuya ve erkeklerden kadınlara gittikçe azaldığı Türkiye'de bilinen bir gerçek. Fiili olarak, Güneydoğu Anadolu'da yaşayan bir genç kadın, insani gelişme açısından en alt düzeyde görülüyor. Ancak sadece bölgesel farklılıklar, doğu ve güneydoğu bölgelerden çok fazla göç alan metropollerin bulunduğu Türkiye'deki eşitsizlikleri anlatmaya yeterli değil. UNDP'nin Gençlik Raporu'nda belirtildiği gibi, bu kadar çok sayıda kişinin kentlere göçü, özellikle eğitim seviyeleri kent yaşamının gerektirdiği istihdam nitelikleri karşısında yetersiz kalan genç kadınlar için ekonomik ve sosyal sorunlara yol açıyor.  

Ulusal İnsani Gelişme Raporu, klişeleri bir kenara bırakarak, sadece bölgesel farklılıklara değil, kentlerdeki hatta aile içindeki farklılıklara da dikkat çekiyor ve her bir gence, insani gelişme sürecinin aktif bir üyesi gibi bakıyor: `Gençler, araç değil, amaçtır' cümlesini motto edinen rapor çerçevesinde, 2007 yılında, tüm Türkiye'yi temsilen 12 değişik bölgede, 15-24 yaşlarında yaklaşık 3.500 genç arasında geniş kapsamlı bir \textit{Gençliğin Durumu Araştırması} gerçekleştirildi, gençlerle 20, yetişkinlerle dört odak grup toplantısı yapıldı. Bu odak gruplarda toplamda 200'den fazla gencin ve 30 kadar yetişkinin görüşleri alınırken, gençlik alanında Türkiye'de ve uluslararası arenada bulunan kaynaklar tarandı. 20'yi aşkın genç ve yetişkinle de derinlemesine mülakatlar yapıldı. Türkiye'de gençlik alanında çalışan tüm sivil toplum kuruluşları, 40 kadar akademisyen ve uzman, en az 35 kamu kuruluşu ve 100'den fazla gönüllü genç, rapora gerek yazılarıyla, gerekse araştırma ve fikirleriyle katkıda bulundu. 

\subsubsection*{Gençler nasıl atıl duruma geliyor?}

Türkiye, çok yüksek genç nüfusuna rağmen, dünyada, gençlik politikası olmayan ender ülkelerden biri. Son 10 yılda 155 ülke, gençlik politikalarını oluşturdu, 168 ülke gençlik koordinasyon mekanizmaları kurdu. Ama Türkiye'de kapsamlı bir gençlik politikası yok. Sorun sadece bu olsa iyi... Her kamu kuruluşunun gençliği farklı tanımlaması yetmezmiş gibi, bir de bunun gibi, politika ve uygulamalarıyla gençlerin hayatını doğrudan etkileyen 13 bakanlık ve 23 ilgili kuruluş var Türkiye'de! Tabii ki, tüm gençleri kapsayacak kapsamlı bir gençlik politikası gerekiyor her şeyden önce... Bu politikanın gençlerin de katılımıyla oluşturulması ve koordineli bir şekilde yürütülmesi gerekiyor. 

Herkes için eğitim fırsatı başarılı bir gençlik politikasının anahtarını oluşturuyor. Gerçekten de, bu gençlerin nasıl atıl duruma geldiğini görmek için, Türkiye'de farklı seviyelerde eğitim görenlerin tablosuna bir göz atmak yeterli: 

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{aygen_aytac_fig1.png}
\shorthandon{=}
 
Sekiz yıllık ilköğrenim zorunlu oldugu halde, Türkiye'de ilköğretim mezunlarının oranı hala yüzde yüz değil... Bu oran ortaöğrenimde yüzde 56'ya düşüyor. Üniversiteye gidenlerin oranı ise, yüzde 18'de kalıyor. 

Genç kadınlar, her alanda olduğu gibi, eğitim alanında da, genç erkeklerden daha kötü durumda... Erkeklerin yüzde 92'si ilköğretim mezunuyken, kızların yüzde 87'si ilköğrenimlerini tamamlıyor. Bu oranlar, ortaöğretimde, sırasıyla yüzde 61 ve 51, yükseköğrenimde ise, erkekler için yüzde 20, kadınlar için yüzde 17. 

3000'den fazla genci kapsayan araştırmamızda, ilköğretimden sonra okula devam etmeyen gençlere, neden devam etmediklerini sorduk. Yüzde 11'i ailesinin farklı sebeplerle okumasını istemediğini söyledi.  Yüzde 30'u, çalışmak zorunda olduğu için ve okul masraflarını ödeyecek durumda olmadıkları için devam edemediğini söyledi. Yüzde 50'si, okula ilgi duymadığı için, devam etmediğini söyledi. Bu gruba daha yakından bakarsak, okula gitmekten hoşlanmadığını söyleyenlerin yüzde 60'ı yoksul ailelerden geliyor. Bu sadece bir rastlantı olmasa gerek... 

Okuldan maddi olanaksızlar yüzünden ayrılan erkeklerin sayısı, aynı sebeple ayrıldığını söyleyen kızların sayısının iki katı... Aile baskısı yüzünden okuldan ayrıldıklarını söyleyen kızların sayısı ise, erkeklerin dokuz katı... Kısacası, toplumdaki cinsiyet anlayışı, genç erkekleri iş hayatına iterken, genç kadınları, eve kapatıyor. 

Sadece kadın-erkek eşitsizliği değil, sosyoekonomik koşullar da, gençlerin hayata çok farklı yerlerden başlamasına neden oluyor. Sözgelimi, okul öncesi eğitimden, çocukların sadece yüzde 20'si yararlanabiliyor ve okul öncesi eğitim oranı, zengin ailelerden yoksul ailelere gittikçe düşerken, okul öncesi eğitim alanlar, eğitim basamaklarını da daha rahat çıkıyor.  İlkokul mezunları arasında, okul öncesi eğitim almış olanların oranı yaklaşık yüzde 6 iken, aynı oran, lise öğrencilerinde yüzde 28, üniversite öğrencilerinde yüzde 35. 

Okul öncesi eğitimin yanı sıra, bir öğrencinin, artık üniversite sınavı kazanmak için neredeyse gerekli hale gelen, dershaneye gidip gitmemesi de, ailenin ekonomik durumuna bağlı... En yüksek gelir seviyesindeki ailelerden gelen çocukların yüzde 75'i, dershanelere giderken, en düşük gelir düzeyindeki ailelerden gelen çocukların sadece yüzde 17'si dershaneye gidebiliyor.  Bizim araştırmamızda, örneğin üniversite mezunlarından yüzde 74'ü dershaneye gittiğini söylerken, ilkokul mezunlarının sadece yüzde 2 buçuğunun, dershaneye ya da özel bir kursa gittiği görülüyor. 

Üniversiteye giriş sınavı gerçekten bir fenomen, bir olgu Türkiye'de... Her yıl sınava girenlerin ancak üçte birinin üniversitelere yerleştirilebildiğini anımsarsak, Türkiye'de eğitim sistemi, her şeyden çok adeta bir eleme süreci olarak adlandırılabilir... Durumu iyi olan ailelerin çocuklarının, okul öncesi eğitim ve dershane imkânları yüzünden okullara, İYİ okullara seçildiği bir seçme sistemi... Ancak son zamanlarda ÖSS, yerine, daha adil ve uzun vadeye yayılmış bir seçme sistemi getirme çabaları umut vaat ediyor. 

Tabii ki herkesin üniversite okuma zorunluluğu da olmamalı. Türkiye'de öğrencilerin yaklaşık yüzde 35'i ilköğretimden sonra meslek okullarına gidiyor. Ancak meslek okulları konusundaki politikaların sıkça değişmesi, bu okulları seçmek isteyen gençlerin tercih yapmalarını zorlaştırıyor.  Gençler bir dönemde meslek okullarına önem verildiğinde, bir diğerinde verilmediğini, dolayısıyla değişimin hızına ayak uyduramadıklarını söylüyor...  Öte yandan, meslek okulu mezunu olmak da ne yazık ki bir iş garantisi getirmiyor. Nitekim iş arayan gençlerin üçte birine yakını, yaklaşık 250 bin genç, meslek lisesi mezunlarından oluşuyor. 

Eğitimde nitelik de, en az nicelik kadar önemli. Uluslararası düzeyde eğitim kalitesini ölçen bazı araştırmalar, örneğin Türkiye'deki dördüncü sınıf öğrencilerinin yüzde 42'sinin, okuryazarlık derecesinin en alt seviyesinde yer aldığını gösteriyor. Sözgelimi, OECD'nin öğrencilerin problem çözme yeteneklerini ölçen 2003 tarihli Uluslararası Öğrenci Değerlendirme Programı PİSA Araştırması'nda da, Türkiye, katılan 40 ülke arasında sondan beşinci oldu. Türkiye'den bazı öğrencilerin, uluslar arası düzeyde üstün başarılar elde ettiğini de anımsarsak, Türkiye'de okulların eğitim kaliteleri arasında büyük farklar olduğu sonucuna da rahatça varabiliriz. Kısacası, en iyi ve en kötü öğrencilere sahip olduğumuzu üzülerek söyleyebiliriz. 

Eğitim sistemindeki eşitsizlikler, gençlik istihdamını da, en önemli sorunlardan biri olarak karşısına çıkarıyor Türkiye'nin... Türkiye'de çalışan nüfusun sadece yüzde 18 buçuğu, 15-24 yaşları arasındaki gençlerden oluşuyor. Gençlere sorulduğunda ise, yüzde 49'u hayatta en çok `iyi bir iş'e sahip olmak istediklerini söylüyorlar. Aşk ve prestij bile bu gençler için `iyi bir iş'ten sonra geliyor. Ancak işsiz nüfusun, tam yüzde 35'i genç kadın ve erkeklerden oluşuyor... 

Kadınlar söz konusu olduğunda, iş gücüne katılım oranı daha da düşüyor. 15-24 yaşları arasındaki genç erkeklerin yüzde 52'si işgücüne katılırken, aynı yaş grubundaki genç kadınların sadece \% 24.6'sı işgücüne katılıyor. Üniversite mezunu kadınlarda ise bu oran, yüzde 74'e fırlıyor. Daha düşük eğitim düzeyindeki kadınların iş hayatına katılım oranı, yüzde 20'lerde seyrederken, üniversite mezunu kadınların işe katılım oranları, neredeyse genç erkeklerinkiyle aynı... Bu da açıkça, eğitimin bu bağlamdaki önemini de ortaya koyuyor.  

Türkiye'nin acilen gençler için bir istihdam stratejisi geliştirmesi gerekiyor. Son yıllarda kentlerde gençler arasında artan işsizlik oranı bu stratejiyi daha da acil hale getiriyor. Özellikle kırsal kesimden kentlere göç eden gençlerin istihdam edilebilir hale gelebilmesi için, zorunlu eğitimin 12 yıla çıkarılması bir çözüm olabilir. Zorunlu eğitimi 5 yıldan 8 yıla çıkartmanın, 1997'den beri yılda ortalama 3 milyar dolarlık bir harcama gerektirdiği göz önünde bulundurulursa, 12 yıllık zorunlu eğitime geçiş için, önümüzdeki 10-12 yılda yaklaşık 25-30 milyar dolarlık bir yatırım gerekebilir. Hükümet, böyle bir politikayı değerlendirmeye alabilir. 

Herkese eşit eğitim fırsatı sağlanması öncelikli bir konu. Ek kaynak gerekiyor; hatta Türkiye gibi, genç nüfusun artmaya devam ettiği bir ülkede, bugünkü okullaşma oranını korumak için dahi ek kaynaklar gerekiyor. Devlet, bir gencin sosyo-ekonomik statüsü ile eğitimde başarı durumu arasındaki ilişkiyi, okul öncesi eğitime odaklanmak, okullarda asgari bir kalitede standart oluşturmak,  önemli ölçüde dezavantajlı olan çocuk ve gençlere eşit fırsatlar sunmak gibi etkin eğitim politikalarıyla zayıflatabilir. Gençliğin durumunun iyileştirilmesi için, eğitimde niceliksel ve niteliksel gelişme kaydedilmesi şart. Ayrıca öğretmenlerin mesleki becerilerini arttırabilmesi için de daha çok olanak sağlamaya ihtiyaç var. 

İstihdam stratejisi geliştirilirken, Türkiye'nin dünyadaki eğilimleri de değerlendirmesi ve gençlerini geleceğin fırsatlarına ve mücadelelerine hazır hale getirmesi gerekiyor. Bu da ancak, geniş tabanlı, bilgi ekonomisi ve İnsani Gelişme odaklı, fırsatlara erişmede eşitliğin vurgulandığı ve yoksullukla çok güçlü biçimde mücadele edilen bir program uygulanmasına bağlı. 

Son 10-15 yıldır, dünya yeni bir devrim yaşıyor: ``Bilgi Çağı'' teknolojileri... Bu teknolojilerden yararlanan ve kalkınmalarının odağına ``insanı'' koyan ülkeler, kalkınmalarında çok etkin ve belirgin sonuçlar aldılar. Örnek olarak Avrupa'da İrlanda, Finlandiya, İsveç, ve İzlanda; Güney Asya'da Güney Kore Cumhuriyeti, Malezya, Tayvan ve Singapur, ve son 5 yıl içinde Hindistan ve Çin'i gösterebiliriz. `Bilgi Çağı' devriminden yararlanabilen ülke, toplum ve kişiler büyük güç ve yararlar sağlıyor. Bu devrimin dışında kalanların ise yeni bir gerikalmışlık uçurumuna sürüklendikleri görülüyor.  Küreselleşme sürecindeki dünyamızda başarı, kalkınma ve güçlenmenin sırrının, yeni bilgi ve iletişim teknolojileriyle donanmış insanların verimlilik, yaratıcılık ve yarışmacı niteliklere sahip olmalarına bağlı olduğu anlaşılıyor. İnsanın eğitimine ve sağlığına, bilgi ve araştırmacılığına, hayat boyu öğrenim ve bilgi yenilemesine yatırım yapan ülkeler, küreselleşen dünyamızda hem birey düzeyinde, hem de toplumsal olarak kazançlı çıkıyorlar. Dolayısıyla, Türkiye'nin de bu devrimin sunduğu faydalardan yararlanabilmesi için gençlerini, bu yeni teknolojilerle `oynayacak' hale getirmesi, gençlerin yaratıcılıklarını hayata geçirerek kurabilecekleri işlere destek olması, onların önünü açması gerekiyor. 

İstihdam politikalarının da, kötü çalışma koşullarının ve düşük maaşların iyileştirilmesi gibi, gençlerin ihtiyaçlarına cevap vermeye yönelik olması gerek. Gençler için, işin niteliği de, en az iş sahibi olmak kadar önemli. `Karşılığı ödenen, düzgün bir iş' sahibi olmak önem taşıyor. Bu da, sosyal güvencesi olan, ekonomik bağımsızlık getiren ve gencin kendisini geliştirmesine olanak sağlayan bir iş anlamına geliyor. 

\subsubsection*{Gençliği bertaraf etmeyelim }

Araştırmalar, sivil toplum kuruluşlarının faaliyetlerine katılan gençlerin hayatlarında mucizevi değişiklikler olduğunu, en ücra köşelerdeki gençlerin bile, bu sayede hem kendilerini hem çevrelerini geliştirdiklerini,  değiştirdiklerini ortaya koyduğu halde, Türkiye'de gençlerin sadece yüzde 4'ü bu tür faaliyetlere katılıyor... Herhangi bir siyasi partide görev alan gençlerin oranı da yüzde 5'i geçmiyor... Geri kalan yüzde 95'in dörtte üçü ileride bir siyasi parti içinde yer almayı düşünmüyor. Kısaca, Türkiye'de gençler katılmıyor. Gençler yalnızca iş hayatına katılamamakla kalmıyor, siyasete ve sosyal yaşama da katılmıyor. Araştırmamıza katılan gençlerin kendilerinin dile getirdiği gibi, gençlerin her biri birbirinden bağımsız, adeta `ayrı kaplarda' yaşıyor. 

Bununla birlikte gençler, kendilerini ilgilendiren konularda karar alma sürecinin içinde olmalı. Bunda başrol ailelere düşmekle birlikte yakın çevrenin ve gerek yerel, gerekse ulusal düzeylerde STK'ların, siyasetçilerin ve politika yapıcıların da sorumluluğu var. STK'lara ve özel sektöre, gençleri demokratik sürece ve yönetişime dahil etmede yeni yollar bulmak için büyük görevler düşüyor. Genel olarak genç kadınların ve erkeklerin sesini daha fazla dinlemeye ihtiyaç var.

Gençliğin siyasete karşı güvensizliği oldukça yaygın görünmekle birlikte, sivil toplum kuruluşları gençlere bazı uygun katılım olanakları sunabilir. Gençliğin siyaseti algılayış biçimi de değişmeli. Çünkü, siyasi katılım gençlerin sorumlu yurttaşlar haline gelmesinin en önemli araçlarından biri.
Gençlerin bilgi ve iletişim teknolojilerinden yararlanabilmeleri de bir o kadar önemli. Çünkü bu teknolojiler: 

\begin{itemize}
\item İnsanın eğitiminin, bilgisinin, tecrübesinin, yaratıcılığının ve rekabet gücünün önemini pekiştiriyor. 
\item Ekonomik gelişmenin kaynağı olan insanın verimliliğini arttırıyor; ve 
\item Az bir yatırımla geniş ve kazançlı iş gücü imkanları sağlıyor.
\end{itemize}

Bu yeni teknolojiler, dünyada insan bilgisi ve becerisine dayanan çok kazançlı bir yeni ``hizmetler sektörü''nün doğmasına neden oldu. Bu yeni sektör bugün dünyanın toplam milli hasılasının (GDP) \% 65'ini ve yeni istihdam olanaklarının başlıca kaynağını teşkil ediyor. Bu gerçek, Türkiye açısından da büyük önem taşıyor. Türkiye'nin önümüzdeki 10 yılda karşılaşacağı en önemli sorun ``istihdam dostu bir gelişme''yi gerçekleştirebilmek ve mevcut genç işsizlere ek olarak, çalışma yaşına erişecek yeni 4 milyon gence, kazançlı iş imkanı sağlamak. Bu tür sorunlarla karşı karşıya olan ülkelerin yapabileceği en gerçekçi ve yararlı işbirliği, bilgi çağı devriminde çok başarılı olmuş Güney Kore Cumhuriyeti, Malezya, Tayvan, Singapur, Hindistan ve Çin gibi ülkelerin deneyim ve uygulamalarından ders almak ve yararlanmak gibi görünüyor. Bu, AB yolunda olan Türkiye için daha da büyük önem taşımakta.  Örneğin, İrlanda 20 yıl önce Avrupa'nın en yoksul ülkelerinden birisi idi. Ancak yeni teknolojilere dayanan eğitim sistemini ``ulusal bir kalkınma politikası'' olarak uygulaması sonucu, bugün AB'nin en hızlı gelişen ülkesi niteliğine erişti. İrlanda'nın kişi başına düşen milli geliri bu süre içinde 3 kat arttı. Daha önce, istihdam sorunu sonucu, dünyanın en fazla insanını ihraç eden bir ülke olmasının aksine, şimdi en yüksek teknoloji ürününü ihraç eden bir ülke haline geldi. İstihdam imkanları \% 70 oranında artarak 2 milyondan fazla insana yeni ve kazançlı iş imkanı kazandırıldı. 

Diğer örnek alınabilecek bir ülke Güney Kore Cumhuriyeti. 1965 yılında Türkiye'nin kişi başına düşen milli geliri yılda \$350 iken, Güney Kore'ninki \$107 idi. Ancak Güney Kore, İrlanda gibi insan eğitimi ve yeni teknolojilere dayalı bir kalkınma stratejisi izlediği için 2005 yılında bu rakam \$17,380'a erişti. UNDP'nin 2005 yılı Teknolojide Başarı Endeksi'nde Güney Kore baştan 5. iken Türkiye 120. sıradaydı. Gene bu endekse göre Güney Kore, ARGE yatırımları için milli gelirinin \% 2.5'ini ayırırken, Türkiye sadece \% 0.7'sini harcamış görünüyordu. Aynı şekilde, Güney Kore'de her 100 kişiden 68'i İnternet'ten yararlanırken, Türkiye'de bu rakam ancak 8 kişi idi. Aynı yıl Güney Kore'nin 633, Türkiye'nin ise kendisine ait sadece 1 patenti mevcuttu. Ancak tüm bu olumsuz verilere karşılık, Türkiye için önümüzdeki 10-15 yıl çok önemli bir fırsat penceresi olabilir. Bu süreçte, Türkiye nüfusunun büyük kısmını ``çocuk'' bölümünden çıkıp ``çalışma yaşına erişmiş'' genç kuşak oluşturacak. Avrupa'da ise genç kuşak en düşük düzeyine gelecek. Eğer Türkiye bu zaman içinde ``İnsan Odaklı Bilgi Çağı Kalkınma Stratejisi''ni ulusal bir politika olarak uygular ise, AB'nin yeni hizmet ekonomisinin önemli merkezlerinden biri haline gelebilir. Bu sonuca varabilmek, ancak gençlerin Avrupa dilleri ve yeni bilgi teknolojileri ile donatılması koşuluna bağlı. 

Politikaların ve uygulamanın tüm alanlarında genç kadın ve kızların tam katılımını mümkün kılmak ve sağlamak için çaba gösterilmesine önem verilmeli.

Bu can alıcı konuda genç kadınların farkındalığını geliştirmenin, kaliteli ve tatmin edici bir yaşam sürmek için bilinçli tercihler yapabilmelerini sağlamanın yolu öncelikle eğitim ve iş hayatına, sosyal hayata ve siyasete katılımdan, bunu yaparken bilgi teknolojilerinden her yönüyle yararlanmaktan geçiyor. Sürdürülebilir gelişme ancak kadınlara eşit fırsatlar sağlamakla güvence altına alınabilir.

\subsubsection*{Fırsat penceresi?}

Türkiye'nin 15-24 yaşları arasındaki gençlerinin sayısı şu anda yaklaşık 12 milyon. Bu gerçekten yüksek bir sayı: Letonya'nın toplam nüfusunun altı katı, Danimarka'nın toplam nüfusunun iki katı, Bulgaristan nüfusunun bir buçuk katı!

Türkiye'nin genç nüfusu, önümüzdeki 10-15 yılda artmaya devam edecek. Çalışan nüfusun sayısı, her yıl 800 bin civarında artacak. 2023 yılına gelindiğinde, Türkiye nüfusunun yaklaşık yüzde 70'i çalışma çağında olacak ve azalan bir hızla da olsa, çalışan nüfus, 2040 yılına kadar artmaya devam edecek.\footnote{TÜİK'in 2007 nüfus sayımından önce yaptığı son hesaplamalara göre, Türkiye'de nüfus artış hızı \%1,26. TUİK'in aynı temele dayalı projeksiyonlarına göre bu artış hızı önümüzdeki on yılda belirgin biçimde düşmeye devam edecek ve yaklaşık \%1'e yakın olacak. 2007 nüfus sayımı sonuçlarına dayalı yeni nüfus artışı hesaplama ve projeksiyonları daha sonra yapılacak. } Nüfus artış hızı düşerken, çalışma çağındaki nüfusun artmaya devam etmesi durumunda oluşan bu \textit{demografik dönüşüme} ``demografik fırsat penceresi'' deniyor. Böyle bir olgu, bir ülkenin tarihinde ancak bir kez rastlanan bir ``fırsat''. Bugünün gençleri, 2023 yılına gelindiğinde ülkedeki karar alıcıların ve uygulayıcıların çoğunluğunu oluşturacaklar. Dolayısıyla Türkiye'nin, gençlerini önümüzdeki 15 yılın zorluklarına hazırlamak üzere, büyük ölçüde bilgi ekonomisinin gerektirdiği düzeydeki becerileri kapsayan gelişmiş yeteneklerle donatmak için çok daha yoğun yatırımlar yapmaya şimdiden başlaması gerek.

Türkiye'nin, bugünkü gençliği, 2023 koşullarına hazırlayabilmesi için önünde sadece 15 yıl açık kalacak bir demografik fırsat penceresi var. Doğu Asya ülkelerinin yaptığı gibi Türkiye bu fırsat penceresinden yararlanabilirse, gençlerin önüne koyabileceği fırsatları artırabilir ve bunun doğal bir sonucu olarak da, ekonomisini daha ileri düzeylere taşıyabilir. Gençlerini, yarının küresel koşullarına hazırlayamazsa, gençleri için daha çok ve daha iyi iş imkanları sunamazsa, gelecek kuşaklar, sosyal, siyasi ve ekonomik huzursuzluk kaynağı haline gelebilir. Konu acil! Zaman daralıyor. Türkiye hemen önlem almaya girişmezse, fırsat penceresi sonsuza kadar yüzüne kapanabilir. Çünkü bilgi çağına, nüfusu önümüzdeki yıllarda had safhaya ulaşacak gençler kadar kimse daha iyi ayak uyduramaz. 

\subsubsection*{Gençler: Araç değil, amaç}

Gençler... Önce insan, sonra gençler. 

Gençler... Araç değiller, amaçlar... Burada ve şimdi mevcutlar... Yarın değil. Kalkınma sürecinde, araçlar ile amaçlar, nedenler ile sonuçlar kolayca birbirine karışabilir, ama önemli olan bu konuda dikkatli olmak, kıstasları belirlemek ve geleceği insani gelişme açısından planlamak... 

Gençler... Gelişi güzel formüllere değil, hem bugünün sorunlarına çare olacak hem de daha barışçıl ve daha çok fırsatların bulunduğu bir dünyada yaşamalarını sağlayacak kalıcı politikalara ihtiyaç duyuyorlar. 

Gençler... Karar alma mekanizmalarına aktif olarak katılmaları gerekiyor. 

Gençler... İnsani Gelişme çerçevesinde kapsamlı bir vizyon gerektiren hayli derin ve karmaşık bir konu... 

Özgür, yaratıcı, başkalarıyla/dünyayla etkileşim içinde, farklılıklara saygı duyan, güçlü ve muktedir genç...  İşte Ulusal İnsani Gelişme Raporu'nun  gençlerle birlikte oluşturduğu vizyon... Bugünün gençleri, ancak yapabilirlikleri artarsa ve yetişkin dünyada kendilerine şans tanınırsa, amaçlarına ulaşabilecek. İşte bu yüzden, Gençlik Raporu, gençlerin önündeki tüm engellerin kaldırılması, dünyayı şekillendirmeleri için gençlere yol açılması çağrısında bulunuyor;  ama yarın değil, bugün.  
 
\newpage

